\chapter{Introduzione}

Questa relazione riassume il lavoro da me svolto presso l'azienda Top Solution s.r.l., nel contesto della realizzazione di un progetto di management della produzione industrale in ambito aerospaziale.\\

Il software realizzato si occupa di generare un file \texttt{xlsx} detto \textbf{LOB (Line Of Balance)} per ciascuno dei prodotti finiti venduti dall'azienda (detti \textbf{enditem}), in cui vengono indicati i mancanti in magazzino dei componenti (detti \textbf{item}) necessari alla sua fabbricazione, in relazione agli ordini ricevuti per l'enditem stesso.

\subsubsection{Esempio 1}

La seguente tabella costituisce un esempio di LOB prodotta dal programma:

\input{tables/es-1}

Questo semplice esempio viene interpretato come segue:

\begin{itemize}

\item \textbf{Cella A1}: stiamo prendendo in considerazione la LOB relativa al prodotto finito \texttt{Enditem}
\item \textbf{Celle F1-G1}: l'azienda ha ricevuto due ordini per il prodotto \texttt{Enditem}: un ordine con identificativo \texttt{Ordine 1}, data di consegna \texttt{01/01/2020} e una richiesta di \texttt{2 Enditem}, un altro con identificativo \texttt{Ordine 2}, data di consegna \texttt{01/02/2020} e una richiesta di \texttt{4 Enditem}
\item \textbf{Celle A6-A12}: il prodotto \texttt{Enditem} viene fabbricato utilizzando i prodotti richiesti dalla sua gerarchia, secondo il seguente albero:

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{pictures/es-1.png}
	\caption{Esempio 1: albero BOM}	
\end{figure}

Nelle celle \texttt{A6} vengono inseriti soltanto i componenti mancanti per la composizione dell'\texttt{Enditem} completo.

\item \textbf{Riga 6}:	

\begin{itemize}
	\item \textbf{Cella A6}: il pezzo \texttt{A} è di livello 2, quindi deve essere montato direttamente su \texttt{Enditem}
	\item \textbf{Cella D6}: per produrre un \texttt{Enditem} è richiesto \texttt{1} pezzo del componente \texttt{A}
	\item \textbf{Cella F6}: rispetto all'ordine \texttt{Ordine 1} non sono previste mancanze del componente \texttt{A}
	\item \textbf{Cella G6}: rispetto all'ordine \texttt{Ordine 2} è prevista una mancanza di \texttt{2} pezzi del componente \texttt{A}
\end{itemize}


\item \textbf{Riga 7}:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Cella B7}: il pezzo \texttt{B} è di livello 3, quindi deve essere montato sull'item di livello \texttt{2} soprastante (in questo caso su \texttt{A})
	\item \textbf{Cella D7}: sono necessari \texttt{2} pezzi del componente \texttt{B} per produrre i \texttt{2} pezzi del componente \texttt{A} richiesti per fabbricare un \texttt{Enditem}
	\item \textbf{Cella F7}: rispetto all'ordine \texttt{Ordine 1} non sono previste mancanze del componente \texttt{B}
	\item \textbf{Cella G7}: rispetto all'ordine \texttt{Ordine 2} è prevista una mancanza di \texttt{7} pezzi del componente \texttt{B}
\end{itemize}

\item \textbf{Riga 8}:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Cella C7}: il pezzo \texttt{C} è di livello 4, quindi deve essere montato sull'item di livello \texttt{3} soprastante (in questo caso su \texttt{B})
	\item \textbf{Cella D7}: sono necessari \texttt{8} pezzi del componente \texttt{C}, montati su \texttt{B} per produrre i \texttt{2} pezzi del componente \texttt{A} richiesti per fabbricare un \texttt{Enditem}
	\item \textbf{Cella F7}: rispetto all'ordine \texttt{Ordine 1} è prevista una mancanza di \texttt{3} pezzi del componente \texttt{C}
	\item \textbf{Cella G7}: rispetto all'ordine \texttt{Ordine 2} è prevista una mancanza di \texttt{8} pezzi del componente \texttt{C}
\end{itemize}

\end{itemize}

\section{File \texttt{zshortage}}

Il file \texttt{zshortage} contiene un elenco di righe, ciascuna delle quali si riferisce a un dato \texttt{item}, montato su un determinato componente, necessario per la fabbricazione di un certo \texttt{Enditem} per cui l'azienda ha ricevuto un determinato \texttt{Ordine}.\\

Per ciascuno degli item \textit{"figli"} viene indicato nello \texttt{zshortage} l'ordine, effettuato dall'azienda verso un fornitore esterno, oppure verso un particolare reparto, che permette di rifornire il magazzino del prodotto stesso.

Ciascuno di questi ordini \textit{"figli"} è associato a un ordine \textit{"padre"}, ricevuto dall'azienda per uno degli \texttt{Enditem} che richiedono l'\texttt{item} in questione.\\

La ricostruzione della gerarchia degli ordini permette di costruire la struttura portante della LOB, ma per indicare il numero di componenti mancanti per gli ordini padri, è necessario calcolare la quantità di \texttt{item} necessari alla produzione dell'\texttt{Enditem}. 

Questa informazione non è presente nello \texttt{zshortage}, in quanto la gerarchia degli \texttt{item} in esso presente non è completa: essa non include i cosiddetti phantom, cioè i componenti che non possono essere considerati degli item a tutti gli effetti, ma che sono il prodotto di fasi di lavorazione intermedia e sono necessari per il calcolo esatto delle quantità necessarie alla produzione degli item. 

\section{BOM (Bill of Material)}

La completa descrizione della gerarchia di componenti che costituisce ciasucno degli \textbf{enditem} prodotti dall'azienda è contenuta nella \textbf{BOM (Bill of Material)} rappresentata in un file di testo mediante un elenco di coppie \textit{padre-figlio}.\\

Il mio compito all'interno del team di sviluppo del progetto è stato quello di costruire l'albero che rappresentasse la BOM e di creare un algoritmo di ricerca che permettesse, dato un percorso incompleto (del tipo \texttt{A > B > C}) derivante dall'albero descritto dallo \texttt{zshortage}, di trovare tutti i percorsi completi, presenti sull'albero della BOM che includessero il percorso dato, eventualmente considerando i phantom intermedi (per esempio \texttt{A > PH1 > B > C} e \texttt{A > PH3 > B > C}), insieme alla quantità di pezzi di \texttt{C} necessari per fabbricare tutti i componenti \texttt{B} montati su \texttt{A}.

\section{Note sulla versione del progetto presentata in questa relazione}

Il progetto descritto in questa relazione costituisce una versione semplificata del progetto completo.

Questa scelta si è resa necessaria a causa della mole del lavoro originale e della ripetitività di molte funzionionalità: in particolare nella LOB originale sono presenti informazioni sui fornitori degli item e sui clienti che hanno effettuato un dato ordine. 

Queste informazioni vengono recuperate mediante il parsing di numerosi file \texttt{xlsx} e inserite in colonne apposite all'interno della LOB.